\chapter*{Lista skrótów}

\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt,labelwidth=1cm,align=left,itemindent=0pt]
\item[MSPS] - Miliony próbek na sekundę (ang. \textit{Mega samples per second})
\item[DMA] - Bezpośredni dostęp do pamięci (ang. \textit{Direct Memory Access})
\item[IB] - Balans indukcyjny (ang. \textit{Induction Balance})
\item[PI] - Indukcja Impulsowa (ang. \textit{Pulse Induction})
\item[BFO] - Generator zdudnieniowy (ang. \textit{Beat Frequency Oscillator})
\item[VLF] - Bardzo mała częstotliwość (ang. \textit{Very Low Frequency})
\item[CAD] - Projektowanie wspomagane komputerowo (ang. \textit{Computer Aided Design})
\item[SP] - Metoda potencjału własnego (ang. \textit{Self-Potential})
\item[LC] - Obwód rezonansowy cewka-kondensator (ang. \textit{Inductor-Capacitor})
\item[DD] - Cewka typu Double-D
\item[MOSFET] - Tranzystor polowy z izolowaną bramką (ang. \textit{Metal-Oxide Semiconductor Field-Effect Transistor})
\item[PWM] - Modulacja szerokości impulsów (ang. \textit{Pulse Width Modulation})
\item[ADC] - Przetwornik analogowo-cyfrowy (ang. \textit{Analog-to-Digital Converter})
\item[FFT] - Szybka Transformata Fouriera (ang. \textit{Fast Fourier Transform})
\item[EMA] - Wykładnicza średnia krocząca (ang. \textit{Exponential Moving Average})
\item[IIR] - Filtr o nieskończonej odpowiedzi impulsowej (ang. \textit{Infinite Impulse Response})
\item[PCB] - Płytka drukowana (ang. \textit{Printed Circuit Board})
\item[USART] - Uniwersalny synchroniczny asynchroniczny nadajnik-odbiornik (ang. \textit{Universal Synchronous Asynchronous Receiver Transmitter})
\item[SWD] - Szeregowy interfejs debugowania (ang. \textit{Serial Wire Debug})
\item[TTL] - Logika tranzystor-tranzystor (ang. \textit{Transistor-Transistor Logic})
\end{itemize}
